.. _pack-update-ru:

*****************************
Общее описание
*****************************


============================
Деревья пакетов
============================

Пакеты в своей работе используют другие пакеты. Соотношения между пакетами описывают зависимостями.
С зависимостями пакеты образуют древовидные структуры, где узлами выступают названия программ, а дугами соединены используемый и использующий пакет.
Данные структуры будем называть деревьями пакетов.

*Прямыми зависимостями* для пакета ``A``
  выступают пакеты, которые задействованы при сборке ``A`` и его дальнейшей работе.
  В примерах прямые зависимости для ``A`` будем обозначать по шаблону: ``bA``, ``cA``, ``dA``, ``abcdA``.
*Обратными зависимостями* для пакета ``A``
  являются те, которые задействуют пакет ``A`` у себя.
  В примерах обратные зависимости для ``A`` будем обозначать как ``AB``, ``AC``, ``AD``, ``ABCD``.

Множество пакетов, связанных прямыми зависимостями с пакетом ``A``, будем называть *прямым деревом* пакета ``A``.
Множество пакетов, связанных обратными зависимостями с пакетом ``A``, будем называть *обратным деревом* пакета ``A``.

Дерево из обоих видов может быть непосредственным и полным.

*Непосредственное дерево* пакета ``A``:
  множество пакетов, связанных зависимостями напрямую с ``A`` без промежуточных звеньев.
*Полное дерево* пакета ``A``:
  множество пакетов, связанных зависимостями с ``A`` в общую структуру с возможным прохождением через другие пакеты.

Если потребуется выделить подмножество среди дерева зависимостей, будем обозначать его через диапазон: ``AB-AD``.
Данная запись означает пакеты ``AB``, ``AC``, ``AD``.

Информацию о прямых зависимостях возможно хранить в самом пакете, так как сам пакет определяет,
какую функциональность и из каких компонентов он способен задействовать.
Информации об обратных зависимостях непосредственно пакет не имеет: заранее неизвестно, кто в системе им может воспользоваться.
Для получения таких сведений нужно изучать граф пакетов целиком.

============================
Исходные и бинарные пакеты
============================

На этапе сборки пакеты представляют собой исходные тексты - от стороннего автора либо от самого дистрибутивного проекта.
Их называют *пакетами исходников*, или *исходными пакетами*.

Результатом сборки становятся *бинарные пакеты* - архивы с файлами, готовыми для установки и работы на машине.

В общем случае исходные и бинарные пакеты существенно отличаются:

- разные названия;
- разные соглашения для ведения версий;
- один исходный пакет может выдавать несколько бинарных;
- для сборки одного бинарного пакета может использоваться несколько исходных;
- деревья зависимостей для исходных и бинарных пакетов строятся по отдельности.

Смысл и применение у данных категорий различны:
  С исходными пакетами работает система сборки.
  С бинарными пакетами работает пакетный менеджер целевой операционной системы.

============================
Версия пакета
============================

*Версия пакета* - часть его основного идентификатора. Версией автор программы обозначает номер её выпуска.

Версия должна быть основана на числах, чтобы было возможно арифметическое сравнение двух версий между собой.

  Классическая нотация версий: *MAJOR.MINOR.PATCHLEVEL*

*MAJOR*
  мажорная (основная) версия;
*MINOR*
  минорная (малая) версия;
*PATCHLEVEL*
  количество исправлений.

  Пример: *2.1.9*

Сравнение происходит на каждом уровне чисел, разница в старшем уровне перевешивает все отличия в последующих младших.

Возможны версии на основе дат, когда регулярные выпуски программы не ведутся. Дата должна быть в формате вида *год-месяц-день*.
В этом случае всё ещё возможно установить состояние программы по версии, которая будет больше предыдущей версии
при численном сравнении.
Разница с традиционным именованием только в том, что сравнение происходит по единственному измерению чисел вместо
возможных трёх или ещё большего количества.

Нельзя построить версию на основе коммита из систем контроля версий, где идентификаторами выступают контрольные суммы.
Такими системами являются :program:`git`, :program:`mercurial`, :program:`bazaar`.
Идентификатор коммита не является монотонно растущим числом и потому не подойдёт для дистрибутивной версии.

При этом версия может хранить в себе нечисловые строки. Главное условие, чтобы она начиналась с чисел.
Например, если требуется сохранить коммит гита в версии пакета, в начале можно поставить дату, а затем id коммита:

  *package-20190404.a27b80cc*

Здесь *package* - название гипотетического пакета, *20190404* - выбранная дата, *a27b80cc* - id коммита.

Версию пакета исходных текстов формируют две главные составляющие:

- Версия авторских исходных текстов (*ванильная версия*, *upstream*);
- Версия правок исходных текстов в дистрибутивном проекте (*внутренняя версия*).

Версия авторских исходных текстов обычно указывается без изменений.
Все локальные доработки пакета силами проекта отражают во внутренней версии.

  Пример: *package-3.2.1-1*

На версию бинарного пакета влияют те же сущности, и добавляется :ref:`контекст сборки <build-context-ru>` (см. соответствующий раздел).

Контрольная информация о соответствии бинарных пакетов друг другу строится именно на основе их версий.
По данной контрольной информации менеджер пакетов при администрировании системы выстраивает набор программ для удаления,
обновления или установки, с которым система продолжит корректно работать.

============================
Зависимости
============================

В примере ниже будем рассматривать пакет с названием ``П``. Основные виды зависимостей между пакетами:

*Сборочные зависимости* (build-time зависимости)
  актуальны для исходных пакетов. Они указывают, какие пакеты используются при сборке экземпляра ``П``.
*Зависимости исполнения* (run-time зависимости)
  актуальны для бинарных пакетов. Они указывают, какие пакеты необходимы для работы ``П`` на машине.

Основные сборочные зависимости содержат материалы компиляции и других составляющих сборки:

- инклюды (заголовочные файлы) с расширениями .h, .hpp для языков C и C++;
- разделяемые библиотеки .so либо .a;
- модули интепретируемых языков;
- интерфейсы ресурсов .pc;
- абстрактные описания интерфейсов .idl;
- библиотеки с байт-кодом для различных виртуальных машин;
- файлы ресурсов, изображений, схем данных.

Дополнительными сборочными зависимостями являются:

- Хостовые зависимости.
  Программы из пакетов этой категории должны исполняться в сборочном окружении.
  Их архитектура должна совпадать с машиной сборки, и они требуют установки в общую файловую систему сборочного окружения.
  Если пакет необходим только для запуска архитектурно-независимых исполнимых файлов (скриптов),
  то его теоретически возможно перевести в общие зависимости и не устанавливать в монолитную файловую систему. Однако на практике это возможно не всегда.
- Зависимости от директории сборки.
  Возможна ситуация, когда сборка пакета требует сборочные материалы, полученные при сборке другого пакета.
  Данные материалы не входят в состав установочного архива, и потому их нельзя получить, скачав и распаковав бинарный пакет.
  В этом случае необходимо собирать предыдущий пакет перед искомым, чтобы его сборочная директория была доступна.

Зависимости исполнения могут быть *жёсткими* и *мягкими*.

*Жёсткие зависимости*
  требуются безусловно для корректной работы пакета.
*Мягкие зависимости*
  расширяют функционал пакета, но без них пакет работоспособен в какой-то ограниченной части.

Пример: клиент к серверной функциональности работает в разных вариантах: в консольном режиме и с поддержкой графики.
Его зависимости от графического стека находятся в мягком режиме.
Это позволяет устанавливать программный клиент на сетевые сервера без графического окружения.
В то же время при установке клиента на рабочую станцию возможно указать пакетному менеджеру, чтобы он включил в установку опциональные зависимости,
и тем самым получить полнофункциональный графический клиент.

============================
Хост сборки
============================

*Хост сборки* - исполнимое окружение операционной системы, в котором происходит сборка пакета.

В хосте имеет смысл выделить базовый и полный состав.

- Базовый состав содержит:

  - утилиты командной строки, необходимый в POSIX-окружении: :program:`shell`, :program:`cp`, :program:`find`, :program:`sed`, :program:`grep` и подобные;
  - программы, которые задействованы в очень большом количестве сборок, наподобие :program:`make`;
  - программы, задействованные в технологии сборки. Например, если сборочные зависимости к пакету вычисляются с помощью менеджера :program:`apt`,
    то он будет входить в базовый состав хоста.

  Хост с составом меньшим, чем базовый, не имеет практического смысла. Поэтому базовый хост может учитываться как единое целое.

- Полный состав.
  Сюда входят все возможные программы, которые исполняются при сборке целевых пакетов.
  Программы из полного состава учитываются по отдельности: одному целевому пакету ``AH`` требуется программа ``H`` при сборке,
  другому же пакету ``B`` программа ``H`` не нужна.
  Эта информация учитывается в зависимостях через запись о ``H`` в контрольной информации пакета ``AH``.
  В дальнейшем эту запись возможно использовать при формировании хоста.
  Например, определять, требуется ли устанавливать дополнительную программу ``H`` вдобавок к базовому составу хоста,
  если поступил запрос на сборку пакета ``AH``.

Так как хост составлен по тем же принципам дистрибутива, проще всего формировать его также из пакетов.
Тогда записи о хостовых зависимостях не будут структурно отличаться от остальной аналогичной информации о зависимостях.

Хостовые зависимости являются подвидом сборочных зависимостей.
При некоторых подходах к разработке они могут быть не выделены в отдельную категорию в контрольной информации пакета.
В этом случае записи о хостовых пакетах из его полного состава попадают в общие сборочные зависимости.

============================
Бинарный интерфейс
============================

Состояние ABI в пакетах с бинарными исполнимыми файлами.

.. _build-context-ru:

============================
Контекст сборки
============================

*Контекст сборки*:
  все внешние сущности, явно или неявно влияющие на результат сборки пакета.

Контекст сборки каждого пакета в общем случае составляют:

- версия бинарного интерфейса для каждой зависимости, использованной при сборке;
- версия самого пакета-зависимости, использованного при сборке;
- сборочный хост;
- сборочная система;
- тулчейн: компилятор, линкер, API операционной системы;
- положение звёзд.

Возможны разные подходы для отображения всей этой информации в версии пакета.
Кроме контекста, нужно отражать основную непосредственную версию.
(см. раздел о :ref:`формировании версии пакета <packet-version-ru>` )


*****************************
Обновление пакета
*****************************

Одна из основных задач в дистрибутиве при разработке и сопровождении - обновление пакета или группы пакетов.
Основные события, которые происходят при обновлении:

* пакет модифицируется;
* происходит его пересборка;
* изменяется идентификатор версии;
* пакет по-новому отрабатывает свои функции;
* изменённый пакет влияет на другие части общей программной системы.

Насколько широко распространится влияние внесённых изменений, зависит от факторов:

* меняется ли программный интерфейс пакета, который задействуется на этапе сборки более поздних пакетов;
* меняется ли бинарный интерфейс пакета, от которого зависят другие пакеты при исполнении;
* меняется ли на этапе исполнения общее поведение программ, входящих в обновлённый пакет.
  Общее поведение не декларируется определённым программным соглашением:
  это может быть добавление и удаление опций программы, другой смысл существующих опций,
  новые правила обработки входных данных, изменение влияния глобальной среды на работу программ,
  расположение файлов конфигурации либо данных по другому пути, и другие виды изменений.

Объём работ, необходимых для полноценного корректного обновления, зависит от масштаба и характера перечисленных изменений.
Попытаемся разобрать самые разные аспекты обновления и большинство существенных деталей, с ним связанных.

Приведённые примеры написаны для сборочной системы `any <https://opendistro.org/ru/any/>`_ .


============================
Непосредственное обновление
============================

Типовая простая процедура, как пакет обновить, откуда скопипастить, что надо не забыть добавить, что удалить.

=========================================================
Патчи vs обновление исходников
=========================================================

Если ошибка в исходном коде, для её исправления необходимо накладывать патч.
Либо просто взять новую версию пакета от автора, если в ней исправление уже есть либо код изменён так, что ошибка больше не проявляется.

.. _packet-version-ru:

===========================================
Формирование внутренней версии
===========================================

Какая информация отражается во внутренней версии пакета, какую структуру та имеет.

Ручное хранение и продвижение внутренних версий. Автоматический вариант.

===========================================
Отслеживание бинарного интерфейса
===========================================

Состояние бинарного пакета и версия его исходников не меняются взаимооднозначно.
Инструменты для отдельного отслеживания состояния интерфейса.

========================================================
Целостность системы после обновления в runtime
========================================================

Проверка обратного дерева - тех пакетов, которые от него зависят.

=========================================================
Целостность сборки после обновления в buildtime
=========================================================

Зависимое дерево нужно проверять на собираемость с новым пакетом. Всё может перестать собираться или отвалится функциональность или появятся ошибки.

=========================================================
Тестирование
=========================================================

В общем случае требуется тестирование всего затронутого обновлением дерева: пакета ``A2`` и цепочки ``AB-AD``,
независимо от того, обновлялись ``AB-AD`` на пересобранные версии либо остались прежние версии в расчёте на совместимый бинарный интерфейс у пакетов ``A`` и ``A2``.
Если в ``A2`` есть ошибка, она может выявиться как при работе самого ``A2``, так и при работе пакетов ``AB-AD``, использующих новый ``A2``.

Когда тестирование можно сократить?

Когда требуется проверять полное обратное дерево?
